\chapter{О жизни отца}

Помнится\ldots{} Много чего тогда рассказал мне папа о себе, о своей жизни после смерти
отца. Из его рассказа особенно запомнилось то, что он остался круглой сиротой. Отца не
стало, родной матери у папы тоже не было, умерла рано. Была отцова вторая жена Констанция,
считавшаяся ему мачехой. У неё от Петра было два сына Мартин и Винцусь, которых она очень
лелеяла, а мой папа Болюсь (Болеслав), которому в то время было только 16 лет, ещё не
имеющий полной мужской силы и опыта ведения хозяйства, только, как говорится, попихался ею.

<<Неумеха! Чего ты этого не сделал, чего не скосил? Ну как ты вспахал!>>~--- всё не так!

На отцовы плечи легло хозяйство. По сельским меркам 5 десятин земли в полосках на пахатных
полях села. Со скота держали 2 коровы, коня, на зиму оставляли 5 старых овец и одного
барана, двух свиней, с десяток кур. Мачехины сынки (одному 10, а другому 7) только
раздражали его. Им вся ласка матери, и втихомолку что-нибудь вкусненького то одному, то
другому. А Болюська только~--- <<сделай то>>, <<сделай это>>, <<Ну как же ты, растяпа!>>,
<<Хозяйство не малое. Подумай, а сколько сена надо накосить, вырастить и накопать картошки
для семьи и этого скота!>>. И всё это легло на плечи моего отца!

Через 2 года после сметри отца умерла Констанция.

--- Я,~--- продолжает отец,~--- для своих родных братьев (Мартину было 12, а Винцусю 9 лет)
стал уже не только братом, а и отцом, и матерью. Их, малолетних, надо было кормить,
обстирывать, обувать, одевать. В доме, в хозяйстве срочно нужна была женщина.

--- Тебе 18 лет, женись!~--- советовали родные и близкие.~--- В доме будет женщина~---
хозяйка, и всё пойдёт хорошо>>.

Женись-то женись, а на ком? Я ещё ни с кем не гулял. В наших небольших Мелевцах и девчат
таких по моему возрасту не было.

Тётки стали подыскивать мне невесту в ближайших деревнях, но и там хорошие девушки
отказывали сватьям: <<У него хозяйство очень большое. Сразу надо будет впрягаться в работу,
как лошади, вдобавок, двое детей~--- братьев. Работы и неприятностей будет много, а через
несколько лет они подрастут, возьмут у Болюся каждый свою третью часть хозяйства, и мы
останемся <<голыми>>. Не пойдём, боимся>>.

Нужда в женитьбе подпирала, но и советчиков~--- сватов было много. Как-то приехал брат
Констанции Адам проведать племянников. Он жил в Миорском районе в Волковщине и говорит:

--- Ты знаешь, Болюсь, что мне подсказала моя жена Казимира. <<Пусть он посватается к моей
родной сестре Доминике. Ей 19 лет. Почти ровесница ему. Красивая, грамотная. Окончила 4
класса повшехной школы и пару лет училась в Друе в гимназии, девка работящая. Я с ней
говорила. Всё ей рассказала, что есть вот такой жених, с таким хозяйством и с двумя
малолетними братьями. Она это выслушала, обдумала, посоветовалась с родителями и братьями и
сказала: ``Пусть приезжает в сваты. Если понравится - пойду!''>>

--- Ты знаешь,~--- продолжает Адам.~--- живёт она в Латышках недалеко от Друи. Фамилия её
Глод.

Глоды~--- это известный на всю округу род. И богат, и мастеровой. Отец твоей будущей
невесты кузнец. Сыновья его Михась~--- сапожник, Викентий~--- бондарь, делает бочки, вёдра,
лохани, а Вацлав~--- портной, имеет швейную машину и шьет всякую одежду. Братья дружные и
при домашнем разговоре сказали сестре: <<Будет трудно~--- поможем. Хочешь быть
самостоятельной хозяйкой~--- становись ей, выходи замуж>>. Так что дело наклёвывается вроде
бы с толком. Может съездим, посмотрим? А вдруг это твоя судьба\ldots{}

Адам, фамилия его была Маркевич, поехав домой, ещё раз переговорив с женой, сообщил
Болеславу: <<Поедем в среду, готовься>>.

Хочу подчеркнуть, что в то время мы не были такими бедными, как сейчас, что нет у нас денег
даже на покупку керосина. Я уже говорил, какое у нас было хозяйство, и жили мы довольно
богато. До такой бедноты довела нас разрушительная первая мировая и гражданская война. А
тогда я 18-летний бравый парень, одетый в красивую шубу, сижу на лёгких санках-лагожках,
устланных самодельными коврами. Впереди кучер-сват Адам. Конь молодой, красивый, буланый, в
гриве ленты цветные, на шее шумёлы. К вечеру приехали к хате Глодов. Три окна ярко
освещены. В горнице висят три висящие лампы. Входим в хату. Не помню, что мы говорили,
заходя в хату, но что мне бросилось в глаза: за столом сидят четыре здоровенные мужчины,
сбоку от стола сидит пожилая женщина, что-то вяжет спицами.

--- Добрый вечер, люди дорогие. Сюда ли мы попали?~--- говорит Адам.

--- А куда вам надо?

--- А нам надо навестить славное семейство Флёриана Глода\ldots{}

С этого и началось моё сватовство. Нас пригласили сесть. Потом предложили попить чайку с
дороги. Отец семейства окликнул:

--- Дочки, самовар на стол!

Долго ждать не пришлось. Хозяйка-мать отложила вязание в сторону, застлала стол скатертью,
вышитой красивыми узорами. И тут же две девушки внесли одна самовар, а другая поднос с
фарфоровыми кружками. Поставили на стол, мельком окинули нас взглядом и выбежали. Но скоро
появились снова, неся поднос со стаканами и хлебницу, наполненную самодельным печеньем.
Старшую из сестёр звали Теофилия, младшую~--- Доминика. С Доминикой мы встретились
взглядами. Глаза у неё добрые, ласковые, кроткие. Короче, она мне очень понравилась с
первого взгляда. Сделали так, что нам была дана возможность побыть наедине. Поговорив, мы
согласились создать свою семью. Доминика станет мне женой и войдёт в мой дом полноправной
хозяйкой. Мы вышли из её комнаты, взявшись за руки, и объявили о своём решении. Потом всей
семьёй обсудили детали. Свадьба состоится через месяц, в феврале, 15 числа. В субботу,
14-го жених приедет за невестой, будет короткий стол. Потом свадебный кортеж уедет. Будет
договорено с иказненским ксендзом, что под вечер мы заедем в костёл и повенчаемся. А потом
поедем в Мелевцы, где будет происходить свадебное гуляние\ldots{} Так всё и произошло,
сынок. Однако, мы заговорились. Вон идут мама с Салюней. Будет время, когда-нибудь продолжу
рассказ.

После короткого отдыха мамы мы пообедали. Потом мы с папой пошли делать вечерний обход по
хозяйству. Мама, управившись со своими хозяйскими делами, сказала папе:

--- Я схожу на село, поделюсь с подругами костёльными новостями\ldots{} Я долго не буду,
скоро вернусь. А мороз-то усиливается, ночью замёрзнем, надо затопить печь.

Отец набрал из кладика, находящегося под крышей в сарае, охапок дров, принёс в хату,
затопил печь.

Скоро в печи запылал огонь и собрал к себе и отца, и детей. К печи была подставлена
скамейка. Напротив огня место захватил Витька. Папа сел рядом с ним, посадил себе на колени
Тереску. Подошла Салюня, шепнула на ухо Витьке:

--- Подвинься влево, я сяду рядом с папой. Ты ведь был с ним целый день, мне тоже хочется.
Она села рядом с папой и Тереской. А я, присев с краю, шепнул Витьке:

--- Папе надо было дать лучшее место у огня, а ты сам себе захватил.

--- Не спорьте, дети,~--- сказал папа.~--- где кто сел, там и хорошо. Старших, конечно,
надо любить и уважать, но и себя в обиду не пускать. Витя тут ничем не виноват. Всё хорошо.

Все смотрели на огонь, а потом папа тихо запел:

\begin{verse}
Раскинулось море широко, \\
И волны бушуют вдали\ldots{}
\end{verse}

Много чего в этой песне мы не понимали, но нам было очень приятно слушать мелодию песни и
красивый баритон отца. Мы, как завороженные, молчали, хотя не впервые слушали, как поёт
папа. Он и один пел, и с мамой вместе, и мама часто пела одна. Песня была в нашем доме
источником вдохновения и радости. Поэтому сегодняшний воскресный вечер стал семейным
концертом не случайно. Любил отец такие песни, как:

\begin{verse}
Не вейтися чайки над морем, \\
Вам некуда больше лететь. \\
Летите в Сибирь, край далёкий, \\
Несите печальную весть\ldots{}
\end{verse}

Или:

\begin{verse}
Плещут холодные волны, \\
Бьются о берег морской. \\
Носятся чайки над морем, \\
Крики их полны тоской\ldots{}
\end{verse}

Пришла с посиделок мама.

--- Слышу-поют. Молодцы! Она поставила табуретку за спиной папы, попросила Салюню
подбросить дров на огонь и присоединилась к пению. Запели дуэтом с отцом. Я и сейчас помню,
как красиво звучали их голоса!

Пели, помню, такие песни:

<<Вот мчится тройка почтовая\ldots{}>>

<<Когда б я имел златые горы\ldots{}>>

<<Когда я на почте служил ямщиком\ldots{}>> и другие. Мне тоже захотелось спеть, причём,
одному. И я, помню, затянул белорусскую <<Чаму ж мне не пець\ldots{}>>

Закончился концерт папиным сольным пением <<Зорка Венера\ldots{}>>. (Салюня петь
отказалась~--- застеснялась). Были подобные вечера не раз, но этот помнится через многие-
многие годы. Может, потому, что я впервые пел для публики, хотя и домашней, и впервые
услышал похвалу от отца:

--- А голосок у него чистый, приятный, и мелодию тянет. Молодец!
